【多謝美國】阻斷中國「併吞軍工業」：烏克蘭突襲國有化空軍引擎公司

【2021. 3. 12 烏克蘭／中國／美國】

阻斷中國「惡性併吞」軍火工業：烏克蘭突襲國有化戰機引擎公司

「絕不能讓解放軍搶走烏克蘭『空軍發動機』的關鍵製程！」烏克蘭國家安全局11日宣布了重大的國防戰略對策：為了阻止中國軍系企業惡意併購、吃掉烏克蘭的航太軍工業，烏克蘭政府決定將「重新國有化」擁有軍用航空發動機獨立製造技術的「馬達西奇公司」（Motor Sich），以阻止吃下多數股權的「北京天驕航空公司」（Skyrizon），把關鍵的空軍科技整組外流給中國。相關決定儘管讓中方威脅提告，但在美國政府的認真施壓面前，烏克蘭總統力阻中資併吞軍工業的立場卻十分明確——畢竟馬達西奇不僅是烏克蘭軍工業的護國神山，更是美國、中國、俄國三大國際強權，多年垂涎爭奪的「敏感拼圖」。

馬達西奇公司是蘇聯統治時期，給烏克蘭軍事工業遺留下來的「重要遺產」，其最著名的工作是負責生產蘇聯時期的各種「軍用航太發動機」，像是太空火箭與巡弋飛彈的推進器、攻擊直升機的動力系統、各式軍機的噴射引擎...都是馬達西奇公司的主力產品。

在蘇聯時代，烏克蘭被設定為供應紅軍裝備的重要重工製造區，馬達西奇公司也因此得到了大量的中央投資與軍火訂單。但當鐵幕崩潰、蘇聯解體後，隨同烏克蘭一同獨立建國的馬達西奇，卻因為紅軍供應鏈的崩解與國家財政的拮据，而奉命於1990年代結束國有、自由化轉型為「民間企業」。

在這段民營期間，馬達西奇公司雖然一度狀況危殆，但卻透過厚實累積的技術基底重新回到國際航太市場，其所生產的動力裝置，不僅用於著名的Mi-24「雌鹿」攻擊直升機，馬達西奇也透過上下游的密切整合，與負責開發動力技術的伊夫琴科-進步設計局、製造大型軍用運輸機聞名的安東諾夫國營公司合作，重新爭取到了俄系的軍用與民航裝備市場。

在民營化的期間裡，馬達西奇公司不僅為烏克蘭製造了數萬個工作機會；在國際戰略上，也持續供應著強鄰——俄羅斯——的軍隊需求，並積極將出口市場擴及到了遠東的中國，為其供應各種軍用引擎系統，像是解放軍自製的空軍教練機「教練-10」（JL-10），就使用著馬達西奇公司供應的戰機發動機。

Mi-24「雌鹿」攻擊直升機

然而馬達西奇的重生，卻引發了國際強權的關注與覬覦。特別在2014年2月，烏克蘭與俄羅斯不宣而戰地在烏東地區爆發了「頓巴斯戰爭」，當時不少報導就都強調俄軍將領之所以主戰東進，其中一個戰略目的即包括「回收前蘇聯留在東烏克蘭的軍事重工業」。

但同一時間，因為戰爭的關係，基輔當局也全面禁止與莫斯科的軍事合作，原本頗賴俄軍採購的馬達西奇公司，亦因戰爭抽單、國內經濟不穩的關係，而重陷財務窘境——但此時，遙遠而野心勃勃的中國，卻趁勢取得擴大投資的入主地位。

中國對於馬達西奇的投資，主要經由中國富豪王靖，與軍系的國防企業「北京天驕航空公司」自2015年起配合境外空殼投資的蠶食股權。過程中，馬達西奇不僅透過北京天驕航空爭取到了不少中國訂單，天驕航空更在2019年取得了馬達西奇的「多數股權」，並打算擴大技術交換、將烏克蘭發動機的研發、製造與生產線，盡可能地「重現／移植進中國」。

馬達西奇與天驕的經營團隊都認為，中國既然已是烏克蘭重要的航太市場，在迎合商機的現實環境下，配合設廠、技術交流也是共榮共存的唯一方法；但此一趨勢，卻迅速引發美國政府的強烈不滿與施壓，並全力出手阻止馬達西奇的「製程東進」。

美國、甚至是俄國之所以不樂見馬達西奇公司被中國吞下，是因為解放軍空軍的最大痛點，即是中國的航太軍工業至今仍無法掌握「戰機發動機」的先進技術——中國無法自主研發、自製戰機引擎，自製戰機的動力系統、也只能看俄羅斯臉色，硬著頭皮接受俄國販售的「故意低階」引擎。

無法掌控發動機的技術，不僅箝制住了解放軍空軍的現代化進程，更讓「超俄趕美」的建軍大夢始終慢了好幾步。儘管透過逆向工程與硬拚自產，近幾年解放軍曾多次聲稱「已有研發引擎的能力」，但所推出的發動機測試品，卻屢屢出現穩定性不足、甚至爆炸的實用瓶頸而被迫下架。

鑑此，透過併吞成熟的馬達西奇公司來扶植「國產發動機」的設計研發能量，也就成為相當關鍵且重大的「戰略性投資」。

雖然馬達西奇公司是「烏克蘭的驕傲」，但「先進戰鬥機的發動機」並不是其現有的軍事產品主力。因此就算中國如願把整條研發生產線都拉來北京，短時間內也不可能一步登天、製造出足以滿足第一線戰鬥裝備的發動機。

但根據英國《金融時報》與《詹氏防務週刊》的說法，馬達西奇公司已是前蘇聯遺留下來的眾多軍工品牌中，「最為穩定且獨立的研發生產單位。」像是俄國的其他公司，都必須要跨集團合作整合，才能打造出新型動力系統；但馬達西奇的研發過程卻非常緊湊，是俄系品牌中極少數有實力獨自完成研發生產的「一條龍單位」。

正因如此，全力要發展本土軍事工業的中國，才會如此積極地爭取併吞馬達西奇公司，並引發美國兩朝政府的施壓狙擊。

2020年秋季，中方資本終於向烏克蘭政府提出「收購馬達西奇100%股權」的審核申請，但此一態度卻引發了烏克蘭國內的分裂意見，並引發美國共和黨政府的跨海施壓。過程中，烏克蘭監管單位先是拒絕了王靖的併購申請，美國聯邦政府也在2020年1月中旬，以「解放軍軍系企業...對美國國家安全造成威脅」為由，將北京天驕航空列入封鎖制裁名單，限制美企與其的技術合作與敏感交易。

同一時間，烏克蘭的國家安全局也針對「天驕收購馬達西奇」一案，提出了重大國安警告，認為相關交易恐嚴重侵蝕烏克蘭的國防自主與工業能量，馬達西奇外流給中國的各種敏感軍工技術，亦可能嚴重影響烏克蘭自己的軍工經濟利益，並與烏克蘭政府的外交戰略明顯衝突。

在接到烏克蘭國安局的警告報告後，烏克蘭總統澤倫斯基 （Vlodymyr Zelensky）亦於今年2月以「侵害國家安全」為由，下令制裁北京天驕航空，與王靖用於收購馬達西奇股份的多家中資公司。一時之間，憤怒的中國當局也揚言要對烏克蘭政府提起報復訴訟，但烏克蘭政府卻決定擴大加碼，於3月11日確認「馬達西奇公司將『重新國有化』」，一方面保護關鍵軍事科技不外流，二方面也能有所因應中國商業報復的相關衝擊。

《金融時報》表示，為了抵抗俄羅斯在烏東的蠢蠢欲動，澤倫斯基與烏克蘭「只能仰賴美國的經濟與戰略支持」，因此在馬達西奇事件中，澤倫斯基也只能配合美國政府「圍堵中國」的大方向政策。

但引發西方各國疑慮的事，澤倫斯基的行動雖然「外顯強硬」，但早已認知收購會被美國狙擊的中國，近兩年來卻大舉挖角、掏空馬達西奇的技術員工，就算無法取得馬達西奇「一條龍」的完整研發生產經驗，但中國的發動機技術卻可能藉由肢解馬達西奇而得到顯著提升。因此要如何滿足美國的封鎖指示，又能避免中國加速搶技術的養套殺戰略，在重新國有化的承諾之前，這場牽扯美中俄的「發動機大戰」似乎離落幕還很遙遠。

推

可以做多步
接收完再重建空軍打9中共

有巴打先話烏克蘭結集左3個集團軍要搶返克里米亞返嚟

唔知關唔關事

斯拉夫佬仲硬淨過敗登

正常人思考同做法

依家先覺醒太遲...

支那最新果部戰機以前裝俄製引擎

依家國產引擎已經服役

效能咪一樣唔夠f119個啲黎

WWIII似乎無法避免

支那d財力真係好癲
如果再遲幾年就冇得救
今次武肺對美國黎講好緊要
美國要重新復原同改變思維
再聯合世界打鳩呢個邪惡帝國
真係赤納粹黎

遲乜鬼
間廠從來都冇去到佢手

中國根本唔需要外國技術

中國文化源遠流長，不應叛國購買外國貨物！

烏克蘭既野應該俾番烏克蘭！

WS 10

臭閪蚑那賤蛆用黎打飛機幅WS-15幾時量產

用銀彈搶左好多人

引擎最重要係睇翻修時間 美國引擎閒閒地5000個鐘先大修
支那果d WS10 幾百個鐘就要大修
和平時期就冇咩野 打起仗上黎就玩死後勤

靠五毛把口無用喎 點算？

呢啲嘢冇話遲嘅
唔做咪仲死

上面把口唔夠咪 咪用多一把口囉

點解軍事工業都可以賣

你用F119會唔會太睇得起佢？